%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[TD.tex]{subfiles}
%\nosolout=0
\begin{document}


%\input{pagedegarde_s2}

%\setcounter{Exercices}{35}
\section{Exercices relatifs au CHAPITRE $4$}
\label{sec:chap4}


\begin{exercice}

  
Soit $f$ la fonction définie sur $[-2,+\infty[$ par : $f(x)=\sqrt{2+x}$.
On considère la suite $(u_n)$ définie par :  


\begin{equation*}
\sys{u_0=0&}{\forall n \in \N,& u_{n+1}=\sqrt{2+u_n}}.
\end{equation*}


\begin{enumerate}
\item 
\begin{enumerate}
\item Tracer la courbe représentative de $f$ sur $[-2,+\infty[$ et représenter les premiers termes de la suite.
\item Quelles conjectures peut-on faire ?
\end{enumerate}
\item Montrer que l'intervalle $[0,2]$ est stable par $f$. En déduire que la suite $(u_n)$ est bornée.
\item Étudier la monotonie de la suite $(u_n)$.

\item Démontrer que $(u_n)$ converge et calculer sa limite.
\end{enumerate}


\begin{sol}

  \begin{enumerate}

  \item

    \begin{center}
      \includegraphics[width=12cm]{images/ch4_exo1_fig1}
    \end{center}

    
    Il semblerait que la suite soit convergente. Et que sa limite soit égale à 2,  une solution de l'équation $\sqrt{x+2}=x$.
   
\item
  \begin{eqnarray*}
    0\leq &x&\leq 2\\
    2\leq &x+2&\leq 4\\
    0\leq \sqrt{2}\leq &\sqrt{x+2}&\leq 2 \text{ car la fonction
    }x\longmapsto \sqrt{x} \text{ est croissante.}\\
    0\leq &f(x)&\leq 2
  \end{eqnarray*}

  
Donc l'intervalle $[0,2]$ est stable par $f$. L'intervalle $[0;2]$
étant borné, la suite $(u_n)$ est bornée.


\item
  
  \begin{eqnarray*}
  u_{n+1}-u_n&=\cfrac{\sqrt{2+u_{n}}-\sqrt{2+u_{n-1}}}{\sqrt{2+u_{n}}+\sqrt{2+u_{n-1}}}\times
    (\sqrt{2+u_{n}}+\sqrt{2+u_{n-1}})\\
    u_{n+1}-u_n& =\cfrac{(2+u_n)-(2+u_{n-1})}{\sqrt{2+u_{n}}+\sqrt{2+u_{n-1}}}=\cfrac{u_n-u_{n-1}}{\sqrt{2+u_{n}}+\sqrt{2+u_{n-1}}}
  \end{eqnarray*}


  
Le numérateur étant positif, $u_{n+1}-u_n$ et $u_n-u_{n-1}$ ont le
même signe.


Montrons par récurrence que la suite $(u_n)$ est croissante.

\begin{equation*}
  \text{H}_n:~\left\lbrace u_{n+1}-u_{n}\geq 0 \right\rbrace
\end{equation*}


H$_0$ est vraie car $u_1-u_0=\sqrt{2}\geq 0$.


Supposons que H$_n$ soit vraie. Comme $u_{n+1}-u_n$ et $u_n-u_{n-1}$ ont le
même signe, H$_{n+1}$ est vraie également. La propriété est vraie au
rang 0, elle est héréditaire; donc d'après le principe de récurrence
la proposition H$_n$ est vraie pour tout entier naturel $n$. En
conséquence la suite $(u_n)$ est croissante. 
\item La suite est croissante et bornée, d'après le théorème de
  convergence monotone elle est convergente. Soit $\ell\in [0;2]$ sa limite. En
  utilisant la continuité de la fonction $x\longmapsto \sqrt{x+2}$ sur
  $[0;2]$, on obtient:

  \begin{eqnarray*}
    \ell=\sqrt{2+\ell}\\
    \ell^2-\ell-2=0\\
    (\ell -2)(\ell+1)=0
  \end{eqnarray*}

  Donc $\ell=2$, car $\ell >0$. En conclusion la suite $(u_n)$ tend en
  croissant vers $2$.
  \end{enumerate}
\end{sol}

\end{exercice}




\begin{exercice}
Soit $f$ la fonction définie sur l'intervalle $[0;1]$ par $f(x)=\dfrac{2x+2}{x+3}$.\\
On considère la suite $\left( u_{n}\right) $ définie par : $u_{0}=0$ et $\forall n\in \mathbb{N}$, $u_{n+1}=f(u_n)$.
\begin{enumerate}
\item Montrer que l'intervalle $[0;1]$ est stable par $f$. En déduire que $(u_n)$ est bornée.
\item Montrer que la suite $\left( u_{n}\right) $ est croissante.
\item Démontrer que $(u_n)$ converge et calculer sa limite.
\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item Dressons le tableau de variation de $f$ ($f'(x)=\frac{4}{(x+3)^2}$).
    
  
 \begin{TV}  
   TV([0,1],[],"f","x",(2*x+2)/(x+3),1,n,\tv);
\end{TV}


Donc l'intervalle $[0;1]$ est stable par $f$. Et la suite $(u_n)$ est
bornée car $[0;1]$ est bornée.

\item La fonction $f$ est croissante et $u_1=\frac{2}{3}>u_0$, donc la
  suite est croissante.
\item La suite  est croissante et bornée, d'après le théorème de
  convergence monotone elle est convergente. Soit $\ell\in [0;1]$ sa limite. En
  utilisant la continuité de la fonction $f$ sur
  $[0;1]$, on obtient:

  \begin{eqnarray*}
    \ell=\frac{2\ell+2}{\ell +3}\\
    \ell^2+\ell-2=0\\
    (\ell +2)(\ell-1)=0
  \end{eqnarray*}

  Donc $\ell=1$, car $\ell >0$. En conclusion la suite $(u_n)$ tend en
  croissant vers $1$.
  \end{enumerate}

\end{sol}
\end{exercice}



\begin{exercice}
On considère la suite $(u_n)$ définie par $u_0=1$ et $u_{n+1}=u_n^2+\dfrac{2}{u_n},\; \forall n\in\N$.
\begin{enumerate}
 \item Étudier la fonction $f$ définie sur $I=[1,+\infty[$ par $f(x)=x^2+\dfrac2x$ et que justifier $I$ est stable par $f$.
\item Démontrer que la suite $(u_n)$ est croissante.
\item \begin{enumerate}
       \item Vérifier que : $\forall x\in\R,\; x^3-x^2+2=(x+1)(x^2-2x+2)$.
\item En déduire que $f$ n'a pas de point d'équilibre dans $I$.
      \end{enumerate}
\item Que peut-on en déduire pour la suite $(u_n)$ ?
\end{enumerate}
\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $f'(x)=2x-\frac{2}{x^2}=\frac{2(x^3-1)}{x^2}$

    
    
 \begin{TV}  
   TV([1,+infinity],[],"f","x",x^2+2/x,1,n,\tv);
\end{TV}


D'après le tableau de variation $f(I)=[3;+\infty[\subset I$, $I$ est
stable par $f$.
\item $I$ est un intervalle stable par $f$, $f$ est croissante sur $I$
  et $u_0\leq u_1$, donc $(u_n)$ est croissante.
\item 
  \begin{enumerate}
  \item $(x+1)(x^2-2x+2)=x^3-2x^2+2x+x^2-2x+2= x^3-x^2+2$.
  \item Soit $a\geq 1$ l'abscisse d'un éventuel point d'équilibre de $f$
    dans $I$.

    \begin{eqnarray*}
      f(a)=a\\
      a^2+\dfrac{2}{a}=a\\
      \frac{a^3-2a+2}{a}=0 \Leftrightarrow (a+1)(a^2-2a+2)=0 \text{
      car } a\neq 0\\
      \sys{a=-1 \text{ exclu car }a\geq 1}{\text{ou } a^2-2a+2=0}
    \end{eqnarray*}


    
    Or le discriminant de ce polynôme du second degré est négatif,
    donc l'équation $f(a)=a$, n'a pas de solution sur $[1;+\infty[$:  $f$ n'a pas de point d'équilibre dans $I$.
  \end{enumerate}
\item La suite $(u_n)$ est croissante, supposons qu'elle converge vers
  une limite $\ell$. Dans ce cas $\ell \in I$ et $f$ admet un point
  d'équilibre sur $I$, d'après la question précédente c'est exclu,
  donc $(u_n)$ diverge.

  $(u_n)$ est croissante et divergente donc $\lim u_n=+\infty$.
\end{enumerate}





\begin{center}
  \includegraphics[width=8cm]{images/exercice3_fig1}
\end{center}
\end{sol}
\end{exercice}



\begin{exercice}
On considère la suite $(u_n)$ définie par $u_0\in \R$ et $u_{n+1}=\dfrac12 u_n(u_n^2-3u_n+4),\; \forall n\in\N$.
\begin{enumerate}
 \item Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par $f(x)=\dfrac12 x(x^2-3x+4)$
 \begin{enumerate}
  \item Étudier les variations de $f$ sur $\R$.
  \item Étudier le signe de $f(x)-x$ sur $\R$, préciser les points fixes de $f$.
 \end{enumerate}
\item Étudier le comportement de $(u_n)$ dans chacun des cas suivants :
\begin{enumerate}
 \item $u_0<0$,
 \item $u_0\in ]0,1[$,
 \item $u_0\in]1,2[$,
 \item $u_0>2$.
\end{enumerate}

\end{enumerate}


\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item $f'(x)=\frac{1}{2}(3x^2-6x+4)$. On montre facilement que
      $f'(x)>0$ sur $\R$ donc $f$ est strictement croissante sur $\R$.

 \item  $\delta(x)=f(x)-x=\frac{1}{2}x(x^2-3x+2)=\frac{1}{2}x(x-1)(x-2)$

\begin{TS}
TS("@delta",[x,x-1,x-2],[-infinity,+infinity],n,\tv);
\end{TS}


\begin{center}
  \includegraphics[width=8cm]{images/exercice4_fig1}
\end{center}
    \end{enumerate}
  \item Remarquons tout d'abord que
  \begin{itemize}
  \item $\R$ est stable par $f$;
  \item $f$ admet trois points d'équilibre qui ont pour abscisses
    respectives 0, 1 et 2.
  \end{itemize}

  \begin{enumerate}
  \item $u_0<0$

\begin{TV}  
   TV([-infinity,0],[],"f","x",(x^2-3*x+4)*x/2,1,n,\tv);
 \end{TV}

   L'intervalle  $]-\infty;0[$ est stable par $f$, sur cet intervalle
   $\delta(x)<0$, donc $u_1<u_0$, la suite $(u_n)$  est
   décroissante. Comme il n'y a pas de point d'équilibre sur cet
   intervalle, la suite $(u_n)$ diverge vers $-\infty$.
    \item $u_0\in ]0,1[$,

\begin{TV}  
   TV([0,1],[],"f","x",(x^2-3*x+4)*x/2,1,n,\tv);
 \end{TV}
 L'intervalle  $[0;1]$ est stable par $f$, sur cet intervalle
   $\delta(x)>0$, donc $u_0<u_1$, la suite $(u_n)$  est
   croissante. Elle est majorée par 1, donc elle converge vers un réel
   $\ell\geq u_0>0$. Comme $1$ est l'unique point d'équilibre
   strictement positif de cet intervalle, $\lim u_n=1$.
 \item $u_0\in]1,2[$,
   

\begin{TV}  
   TV([1,2],[],"f","x",(x^2-3*x+4)*x/2,1,n,\tv);
 \end{TV}

 L'intervalle  $[0;1]$ est stable par $f$, sur cet intervalle
   $\delta(x)<0$, donc $u_0>u_1$, la suite $(u_n)$  est
   décroissante. Elle est minorée par 1, donc elle converge vers un réel
   $\ell\leq u_0<2$. Comme $1$ est l'unique point d'équilibre
   strictement plus petit que 2 de cet intervalle, $\lim u_n=1$.

 \item $u_0>2$.



   
\begin{TV}  
   TV([2,+infinity],[],"f","x",(x^2-3*x+4)*x/2,1,n,\tv);
 \end{TV}


 L'intervalle  $[2;+\infty]$ est stable par $f$, sur cet intervalle
   $\delta(x)>0$, donc $u_0<u_1$, la suite $(u_n)$  est
   croissante. Si elle convergeait ce serait vers un réel plus grand
   que $u_0>2$. Or il n'y a pas de point d'équilibre strictement plus
   grand que 2, donc la suite diverge en croissant.

   \begin{equation*}
     \lim u_n=+\infty
   \end{equation*}

  \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{sol}

\end{exercice}


\begin{exercice}
On considère la suite $(u_n)$ définie par $u_0=\dfrac{1}{2}$ et $u_{n+1}=(1-u_n)^2,\; \forall n\in\N$.
\begin{enumerate}
 \item Étudier la fonction $f$ définie par $f(x)=(1-x)^2$ et justifier que $I=[0,1]$ est stable par $f$.
\item Démontrer que la suite $(u_{2n})$ est croissante et converge vers $\ell$ avec $\dfrac12\leq \ell \leq 1$.
\item Démontrer que la suite $(u_{2n+1})$ est décroissante et converge vers $\ell'$ avec $0\leq \ell' \leq \dfrac14$. 
\item\begin{enumerate}
\item Vérifier que : $\forall x\in\R,\; x^3-4x^2+4x-1=(x-1)(x^2-3x+1)$.
\item Déterminer les points d'équilibre de $g=f\circ f$.
\item En déduire que $\ell=1$ et que $\ell'=0$
\end{enumerate}
\item Que peut-on en déduire pour la suite $(u_n)$ ?
\end{enumerate}


\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $f'(x)=-2(1-x)$. $f'(x)<0$ sur $[0;1]$.

\begin{TV}  
   TV([0,1],[],"f","x",(1-x)^2,1,n,\tv);
 \end{TV}


 D'après le tableau de variation, l'intervalle $[0;1]$ est stable par $f$.
    
\item $u_{2n}=f\circ f (u_{2(n-1)})$, la fonction $f\circ f$ étant la
  composée de deux fonctions décroissantes est croissante sur
  $[0;1]$. L'intervalle $[0;1]$ est stable par $f \circ f$.

  $u_1=f(u_0)=\frac{1}{4}$, $u_2=f(u_1)=\frac{9}{16}$ ainsi $u_2>u_0$
  en conséquence la suite $(u_{2n})$ est croissante. Comme $(u_{2n})$
  est croissante et majorée par 1 elle converge vers un réel que l'on note
  $\ell$. $\ell \geq u_0=\frac{1}{2}$ donc $\frac{1}{2}\leq \ell \leq 1$.
\item $u_{2n+1}=f\circ f (u_{2(n-1)+1})$, la fonction $f\circ f$ étant la
  composée de deux fonctions décroissantes est croissante sur
  $[0;1]$. L'intervalle $[0;1]$ est stable par $f \circ f$.

  $u_1=f(u_0)=\frac{1}{4}$, $u_3=f(u_2)=\frac{49}{256}$ ainsi $u_3<u_1$
  en conséquence la suite $(u_{2n+1})$ est décroissante. Comme $(u_{2n+1})$
  est décroissante et minorée elle converge vers un réel que l'on note
  $\ell'$. $\ell' \leq u_1=\frac{1}{4}$ donc $\frac{1}{4}\geq \ell' \geq 0
  $.
\item
  \begin{enumerate}
  \item $(x-1)(x^2-3x+1)=x^3-4x^2+4x-1$
  \item Résolvons l'équation $f\circ f(x)=x$ sur $[0;1]$.
    \begin{eqnarray*}
      (1-(1-x)^2)^2=x\\
      x^4-4x^3+4x^2=x\\
      x(x^3-4x^2+4x-1)=x(x-1)(x^2-3x+1)=0
    \end{eqnarray*}

    L'ensemble des solutions est $\lbrace{ -\frac{\sqrt{5}-3}{2}
    ;\frac{\sqrt{5}+3}{2} ; 1 ; 0\rbrace}$. Seules  trois  solutions
    appartiennent à l'intervalle $[0;1]$, donc $f\circ f$ admet trois
    points fixes sur $[0;1]$: 0,  $\frac{3-\sqrt{5}}{2}$ et 1.
    
  \item $\frac{3-\sqrt{5}}{2}\simeq 0,38\not\in [\frac{1}{2};1]$, donc
    l'unique point fixe de l'intervalle $[\frac{1}{2};1]$ est 1. Ainsi,
    la suite $(u_{2n})$ converge en croissant vers 1. De même,
    $\frac{3-\sqrt{5}}{2}\not\in [0;\frac{1}{4}]$ et la suite
    $(u_{2n+1})$ converge en décroissant vers 0.

  \end{enumerate}
\item 
    $(u_{2n})$ et $(u_{2n+1})$ sont deux suites extraites de $(u_n)$
    qui ne converge pas vers la même limite donc $(u_n)$ diverge.

\end{enumerate}


\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{images/exercice5_fig1}
\end{center}

\end{sol}

\end{exercice}




\begin{exercice}
On considère la suite $(u_n)$ définie par $u_0\geq 1$ et
$u_{n+1}=u_n^2-2u_n+2,\; \forall n\in\N$.

\begin{enumerate}
 \item Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par  $f(x)=x^2-2x+2$.
 \begin{enumerate}
  \item Étudier les variations de $f$ sur $\R$.
  \item Vérifier que l'intervalle $I=[1,+\infty[$ est stable par $f$
  \item Étudier le signe de $f(x)-x$ sur $\R$, préciser les points fixes de $f$.
 \end{enumerate}
\item Étudier le comportement de $(u_n)$ dans chacun des cas suivants :
\begin{enumerate}
 \item $u_0\in]1,2[$,
 \item $u_0>2$.
\end{enumerate}
\item Que se passe-t-il si $u_0<1$ ?
\end{enumerate}



\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item C'est une fonction polynômiale du second degré.
      \begin{TVIex}  
        TVIex([-infinity,+infinity],[],"f","x",x^2-2x+2,1,2,n,\tv);
      \end{TVIex}
    \item D'après le tableau de variation
  
      Donc l'intervalle $[1;+\infty[$ est stable par $f$.
    \item $\delta(x)=f(x)-x=x^2-3x+2=(x-1)(x-2)$

      
      \begin{TS}
        TS("@delta",[x-1,x-2],[1,+infinity],n,\tv);
      \end{TS}
    \end{enumerate}
  \item 
    \begin{enumerate}
    \item Cas $u_0\in]1,2[$:
      
      Dans ce cas, $u_1<u_0$, donc la suite est décroissante. Étant
      minorée, elle converge vers un point d'équilibre plus petit que
      $u_0$. Or $u_0<2$, $(u_n)$ converge vers 1. 
    \item Cas $u_0>2$:
      Dans ce cas, $u_1>u_0$, donc la suite est croissante. Si la suite
      convergeait ce serait vers un point d'équilibre plus grand que $u_0$
      or $u_0>2$ et il n'y a pas de point d'équilibre plus grand que
      2. Donc la suite $(u_n)$ diverge vers $+\infty$ (la suite est monotone).
    \end{enumerate}
  \item Lorsque $u_0<1$, on a l'alternative suivante:

    \begin{itemize}
    \item soit $u_0<0$, dans ce cas d'après le tableau de variation,
      $u_1>2$ et l'on peut appliquer le même raisonnement que
      précédemment et conclure que $\lim u_n=+\infty$;
    \item soit $0<u_0<1$, dans ce cas d'après le tableau de variation,
      $u_1\in]1;2[$ et l'on peut appliquer le même raisonnement que
      précédemment et conclure que $\lim u_n=1$;
    \item soit $u_0=1$, dans ce cas la suite est stationnaire et $\lim u_n=1$.
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{sol}


\end{exercice}


\begin{exercice}  
On appelle suite de Fibonacci la suite $(F_n)$ définie par $F_{n+2}=F_{n+1}+F_n$, $F_0=1$ et $F_1=1$.\\
\begin{enumerate}
 \item Calculer $F_2$ et  $F_3$ puis démontrer par récurrence que : $\forall n\in\N, \; F_n>0$.
 \item On pose $u_n=\dfrac{F_{n+1}}{F_n}$.
 \begin{enumerate}
 \item Calculer $u_0$, $u_1$ et $u_2$
  \item Démontrer que $\forall n\in\N, \; u_{n+1}=1+\dfrac{1}{u_n}$.
  \item Étudier la fonction $f$ définie sur $]0,+\infty[$ par $f(x)=1+\dfrac{1}{x}$ et justifier que l'intervalle $I=[1,2]$ est stable 
  par $f$.
  \item Étudier la monotonie de $(u_{2n})$ et justifier que cette suite converge vers $\ell\in[1,2]$.
    \item Étudier la monotonie de $(u_{2n+1})$ et justifier que cette suite converge vers $\ell'\in[1,2]$.
 \end{enumerate}
\item En étudiant les points fixes de $f\circ f$, démontrer que $\ell=\ell'$.
\item Que peut-on en conclure pour la suite $(u_n)$ ?
\end{enumerate}
\begin{remarque}
 Le réel $\ell$ est appelé <<nombre d'or>>.
\end{remarque}


\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item Facile
  \item
    \begin{enumerate}
    \item

      \begin{equation*}
        u_0=\frac{1}{1}=1\quad u_1=\frac{2}{1}=2\quad u_2=\frac{3}{2}=1,5
      \end{equation*}
      
    \item
      \begin{equation*}
        u_{n+1}=\frac{F_{n+2}}{F_{n+1}}=\frac{F_{n+1}+F_n}{F_{n+1}}=1+\frac{1}{u_n}
      \end{equation*}
    \item $f'(x)=-\frac{1}{x^2}$

      
\begin{TV}  
   TV([0,+infinity],[0],"f","x",1+1/x,1,n,\tv);
 \end{TV}

 et

  
\begin{TV}  
   TV([1,2],[],"f","x",1+1/x,0,n,\tv);
 \end{TV}


 Donc d'après le tableau de variation, l'intervalle $[1;2]$ est stable
 par $f$.
 

\item $u_{2n}=f\circ f (u_{2(n-1)})$, la fonction $f\circ f$ étant la
  composée de deux fonctions décroissantes est croissante sur
  $[1;2]$. L'intervalle $[1;2]$ est stable par $f \circ f$.

  $u_0=1$, $u_2=f\circ f (u_0)=1,5$ ainsi $u_0<u_2$
  en conséquence la suite $(u_{2n})$ est croissante. Comme $(u_{2n})$
  est croissante et majorée, elle converge vers un réel $\ell$, avec
  $\ell\in[1,2]$.




  
\item $u_{2n+1}=f(u_{2n})$, or $(u_{2n})$ converge vers
  $\ell\in[1,2]$ et la fonction $f$ est continue sur $[1;2]$.

Donc la suite $(u_{2n+1})$ converge vers $f(\ell)=\ell'$.
  
\item 
 Cherchons les points fixes de $f\circ f$ sur l'intervalle $[1;2]$.


 \begin{eqnarray*}
   f(f(x))=x\\
1+\frac{1}{1+\frac{1}{x}}=x\Leftrightarrow 1+\frac{1}{\frac{x+1}{x}}=x\\
\frac{2x+1}{x+1}=x\Leftrightarrow x^2-x-1=0\Leftrightarrow x=\frac{1+\sqrt{5}}{2}
 \end{eqnarray*}


(En effet $\frac{1-\sqrt{5}}{2}\not\in [1;2]$)

Donc l'unique point fixe de $f\circ f$ sur $[1;2]$ est
$\phi=\frac{1+\sqrt{5}}{2}$.


 Comme l'unique point fixe
  de $f\circ f$ sur $[1;2]$ est $\phi$, la continuité de $f\circ f$ sur $[1;2]$
  assure que $\lim u_{2n+1}=\ell'=\phi$.

 Comme l'unique point fixe
  de $f\circ f$ sur $[1;2]$ est $\phi$, la continuité de $f\circ f$ sur $[1;2]$
  assure que $\lim u_{2n}=\ell=\phi$.
    \end{enumerate}
  \item Les suites extraites $(u_{2n})$ et $(u_{2n+1})$ convergent vers
    la même limite $\phi$, donc $(u_n)$ converge vers $\phi$.
  \end{enumerate}
\end{sol}

\end{exercice}


\begin{exercice}
On considère la suite $(u_n)$, définie par :
$$ u_0=0 \text{ et } u_{n+1}=\dfrac{u_n+8}{2u_n+1}, \; \forall n\in \N$$

\begin{enumerate}
\item Soit $f$ la fonction définie sur $[0,+\infty[$ par $f(x)=\dfrac{x+8}{2x+1}$.

\begin{enumerate}
 \item Étudier la fonction $f$ sur $[0,+\infty[$ (limites, variations).
 \item Justifier que l'intervalle $I=[0,8]$ est stable par $f$.
\item Démontrer que : $\forall x\geq 0$, $f\circ f(x)=\dfrac{17x+16}{4x+17}$.
\item Déterminer les points fixes de $f\circ f$ dans $I$
 \end{enumerate}
\item 
\begin{enumerate}
 \item Étudier la monotonie de la suite $(u_{2n})$.
 \item Démontrer que la suite $(u_{2n})$ converge et préciser sa limite.
 \end{enumerate}
\item 
\begin{enumerate}
 \item Étudier la monotonie de $(u_{2n+1})$.
 \item Démontrer que $(u_{2n+1})$ converge et préciser sa limite.
 \end{enumerate}
 \item Que peut-on en déduire pour la suite $(u_n)$ ?
 \end{enumerate}



 \begin{sol}
   \begin{enumerate}
   \item
     \begin{enumerate}
     \item $f'(x)=\frac{-15}{(2x+1)^2}<0$

       
\begin{TV}  
   TV([-infinity,+infinity],[-1/2],"f","x",(x+8)/(2*x+1),0,n,\tv);
 \end{TV}
\item L'intervalle $[0;8]$ est stable par $f$ en effet:

    
\begin{TV}  
   TV([0,8],[],"f","x",(x+8)/(2*x+1),0,n,\tv);
 \end{TV}
 
\item
  \begin{equation*}
    f(f(x))=\cfrac{x+8}{2x+1}=\cfrac{\frac{x+8}{2x+1}+8}{2\frac{x+8}{2x+1}+1}=\cfrac{17x+16}{4x+17}
  \end{equation*}
\item
  \begin{equation*}
     f(f(x))=x\Leftrightarrow \cfrac{17x+16}{4x+17}=x\Leftrightarrow
     4x^2=16 \Leftrightarrow x=2
   \end{equation*}

   En effet $-2\not\in[0;8]$. Donc $2$ est l'unique point fixe de
   $f\circ f$ sur $[0;8]$.
     \end{enumerate}
   \item
     \begin{enumerate}
   \item $f$ est décroissante sur $[0;8]$ qui est un intervalle stable
     par $f$, donc $(u_{2n})$ et $(u_{2n+1})$ sont monotones de
     monotonies contraires. Comme $u_1=8$ et $u_2=\frac{16}{17}>u_0$,
     la suite $(u_{2n})$ est croissante.

     La suite $(u_{2n})$ est croissante et majorée par 8 (l'intervalle
     $[0;8]$ est stable par $f$). Donc d'après le théorème de
     convergence monotone la suite $(u_{2n})$ est convergente.
   \item 

     De plus $f\circ f$ est continue sur $[0;8]$ donc $(u_{2n})$
     converge vers l'unique point fixe de $f\circ f$ sur l'intervalle $[0;8]$,
     c'est à dire 2.
   \end{enumerate}
 \item
     \begin{enumerate}
   \item D'après la question 2 a) la suite $(u_{2n+1})$ est
     décroissante. 
   \item En reprenant les arguments de 2 b), on montre que 
   la suite $(u_{2n+1})$ est décroissante minorée et converge vers l'unique point
     fixe de $f\circ f$ sur $[0;8]$, à savoir 2.
   \end{enumerate}
 \item Les suites extraites $(u_{2n})$ et $u_{2n+1}$ convergent vers
    la même limite $2$, donc $(u_n)$ converge vers $2$.
  \end{enumerate}

  \begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{images/exercice9_fig1}
  \end{center}
 \end{sol}
\end{exercice}
 

\begin{exercice}
  On définit la suite $(u_n)$ par : $u_0=0$ et $u_{n+1}=\dfrac{3}{u_n+2},\; \forall n\in\N$

\begin{enumerate}
 \item Soit $f$ la fonction définie sur $I=[0,2]$ par $f(x)=\dfrac{3}{2+x}$.
\begin{enumerate}
\item Étudier la fonction $f$ sur $I$.
\item Justifier que l'intervalle $I$ est stable par $f$.
\item Étudier les points fixes de $f$ dans $I$.
\end{enumerate}


\item Dans un repère d'unité graphique $10$ cm, représenter la courbe de $f$ et les premiers termes de la suite $(u_n)$.
\item On pose $g=f\circ f$. Étudier les points fixes de $g$ dans $I$.
\item En étudiant les suites extraites $(u_{2n})$ et $(u_{2n+1})$, démontrer que $(u_n)$ converge. 
\end{enumerate}


\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item $\quad$\\
       
\begin{TV}  
   TV([0,2],[],"f","x",3/(x+2),0,n,\tv);
 \end{TV}
\item Voir tableau de variation
\item Sur l'intervalle $[0;2]$, $f(x)=x\Leftrightarrow x=1$, donc $f$
  admet un unique point fixe sur $[0;2]$.
\end{enumerate}
\item

  \begin{center}
    \includegraphics[width=10cm]{images/chapitre4_fig1}
  \end{center}
\item $g(x)=\frac{3(x+2)}{2x+7}$, Sur $[0;2]$, $g(x)=x\Leftrightarrow
  x=1$.
\item $f$ étant décroissante sur l'intervalle stable $[1;2]$,
  $(u_{2n})$ et $(u_{2n+1})$ sont de monotonies contraires, plus
  précisément $(u_{2n})$ est croissante ($u_2=\frac{6}{7}>0=u_0$) et
  $(u_{2n+1})$ est décroissante. Ces deux suites sont bornées, donc
  elles convergent (théorème de convergence monotone). Notons $l$ et
  $l'$ leurs limites respectives. Les limites $l$ et $l'$ sont des
  points fixes de $f\circ f$ sur l'intervalle $[0;2]$. Or $f\circ f$
  ne possède qu'un seul point fixe sur l'intervalle $[0;2]$, donc
  $l=l'=1$.

  Comme $(u_{2n})$ et $(u_{2n+1})$ converge vers 1,
  $(u_n)$ converge vers 1.
  \end{enumerate}
\end{sol}

\end{exercice}


\begin{exercice}

 
 

      On définit la suite $(u_n)$ par : $u_0\geq 0$ et $u_{n+1}=\dfrac16(u_n^2+8),\; \forall n\in\N$\\

      \begin{enumerate}
      \item On considère la fonction $f$ définie sur $[0,+\infty[$ par        \[f(x)=\dfrac{1}{6}(x^2+8)\]
        \begin{enumerate}
        \item Étudier la fonction $f$.
        \item Déterminer les points fixes de $f$ et préciser leur
          nature.
        \end{enumerate}
      \item Étudier la monotonie de $(u_n)$ suivant les valeur de
        $u_0$.
      \item On suppose que $u_0\in]0,2[$
        \begin{enumerate}
        \item Justifier que l'intervalle $[0,2]$ est stable par $f$.
        \item Que dire alors de $(u_n)$ ?
        \end{enumerate}
      \item On suppose que $u_0\in]2,4[$
        \begin{enumerate}
        \item Justifier que l'intervalle $[2,4]$ est stable par $f$.
        \item Que dire alors de $(u_n)$ ?
        \end{enumerate}

      \item On suppose que $u_0\in]4,+\infty[$
        \begin{enumerate}
        \item Justifier que l'intervalle $[4,+\infty[$ est stable par
          $f$.
        \item Que dire alors de $(u_n)$ ?
        \end{enumerate}

      \end{enumerate}

      \begin{center}
        \includegraphics[width=120mm]{images/partiel2_fig1}
      \end{center}



    
      \begin{sol}
        \begin{enumerate}
        \item
          \begin{enumerate}
          \item $f$ est une fonction polynomiale du second degré. $f$
            est croissante sur $[0;+\infty[$. Et l'intervalle
            $[0;+\infty[$ est stable par $f$.

       
       
          \item $f(x)=x \Leftrightarrow x=2\text{ ou } x=4$

            $f'(x)=\frac{1}{3}x$, donc:
            \begin{Itemize}
            \item $|f'(2)|=\frac{2}{3}<1$, $2$ est un point fixe
              attractif de $f$.
            \item $|f'(4)|=\frac{4}{3}>1$, $4$ est un point fixe
              répulsif de $f$.
            \end{Itemize}
          \item $\quad$

            \begin{center}
              \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
                \hline
                
&                $u_0\in [0;2[$& $u_0\in ]2;4[$& $u_0\in
                                                ]4;+\infty[$\\\hline
Signe de $f(x)-x$ &               positif& négatif&positif\\\hline
                Sens de variation de $(u_n)$&croissante&décroissante&croissante\\\hline
              \end{tabular}
            \end{center}

                    \end{enumerate}
                  \item
                    \begin{enumerate}
                    \item $f$ est croissante et $f(0)=\frac{4}{3}$ et
                      $f(2)=2$, donc $[0;2]$ est stable par $f$.
                    \item La suite est croissante et bornée donc elle
                      converge vers l'unique point fixe de
                      l'intervalle de stabilité. Donc la suite $(u_n)$
                      converge vers 2.
                    \end{enumerate}
                  \item On procède de même et on montre que $(u_n)$
                    converge en décroissant vers 2
                  \item On montre que $(u_n)$ diverge vers $+\infty$.

                  \end{enumerate}

                  \begin{center}
                    \includegraphics[width=12cm]{images/chapitre4_fig2}
                  \end{center}
      \end{sol}
\end{exercice}


\end{document}

%  Calculons $f\circ f(x)$.

%   \begin{equation*}
%     f\circ f(x)=\frac{1}{1+\frac{1}{1+x}}=\frac{x+1}{x+2}
%   \end{equation*}

  
% \begin{TV}  
%    TV([0,1],[],"f@circ f","x",(x+1)/(2+x),0,n,\tv);
%  \end{TV}